Alan Turing

(Alan Mathison Turing; Londres, 1912 - Wilmslow, Reino Unido, 1954) Matemático 
británico. Pasó sus primeros trece años en la India, donde su padre 
trabajaba en la Administración colonial. De regreso al Reino Unido, estudió 
en el King's College y, tras su graduación, se trasladó a la Universidad 
estadounidense de Princeton, donde trabajó con el lógico Alonzo Church.


Alan Turing

En 1937 publicó un célebre artículo en el que definió una máquina 
calculadora de capacidad infinita (máquina de Turing) que operaba basándose 
en una serie de instrucciones lógicas, sentando así las bases del concepto 
moderno de algoritmo. Turing describió en términos matemáticos precisos 
cómo un sistema automático con reglas extremadamente simples podía efectuar 
toda clase de operaciones matemáticas expresadas en un lenguaje formal 
determinado. La máquina de Turing era tanto un ejemplo de su teoría de 
computación como una prueba de que un cierto tipo de máquina computadora 
podía ser construida.

La Segunda Guerra Mundial ofreció un insospechado marco de aplicación 
práctica de sus teorías, al surgir la necesidad de descifrar los mensajes 
codificados que la Marina alemana empleaba para enviar instrucciones a los 
submarinos que hostigaban los convoyes de ayuda material enviados desde Estados 
Unidos; Turing, al mando de una división de la Inteligencia británica, 
diseñó tanto los procesos como las máquinas que, capaces de efectuar 
cálculos combinatorios mucho más rápidamente que cualquier ser humano, 
fueron decisivos en la ruptura final del código.

Alan Turing definió además un método teórico para decidir si una máquina 
era capaz de pensar como un hombre (test de Turing) y realizó contribuciones a 
otras ramas de la matemática aplicada, como la aplicación de métodos 
analíticos y mecánicos al problema biológico de la morfogénesis. En el 
ámbito personal, su condición de homosexual fue motivo constante de fuertes 
presiones sociales y familiares, hasta el punto de especularse si su muerte por 
intoxicación fue accidental o se debió a un intento de suicidio.
